---
title: "Dissuasion des moteurs sur la V81"
date: 2019-10-16T23:17:21+01:00
author: "Sébastien Lamy"
tags:
  - véloroute V81
  - courrier
  - Uzos
  - Rontignon
  - Narcastet
---

Notre référent "v81" soigne cet itinéraire aux petits oignons, et il entreprend
régulièrement des démarches pour en faire améliorer la qualité. Un des points
clés de cet itinéraire apaisé est d'en dissuader l'accès aux véhicules motorisés
sur les portions "voie verte" [^1]. Notre référent a été confronté plusieurs fois
à des voitures sur ces portions&nbsp;! Il alerte régulièrement les responsables sur 
la nécessité d'avoir des barrières d'accès en état de fonctionnement. Nous 
retranscrivons ici des extraits de ses démarches et des ses posts facebook sur 
le sujet, et le félicitons pour ce travail !


### 28 septembre 2018

> Pour: Mairie de Rontignon  
> Objet: Voie Verte ouverte aux véhicules à moteur ?
>
> [...] Ce soir en rentrant de mon travail à vélo, j'ai évité de peu une collision avec une voiture circulant sur la véloroute V81 traversant votre commune. [...]


### 1er octobre 2018

> Pour: Mairie de Rontignon  
> Objet: Voie Verte ouverte aux véhicules à moteur ?
>
> Je viens de constater que des pierres ont été mises en travers du point d'accès principal de Rontignon à la véloroute. Une très bonne chose pour interdire l'accès aux voitures. 
>
>![](pierre-rontignon.jpg)
>
>Si cela fait suite à mon premier courrier, je vous félicite pour la rapidité d'action. Savez-vous quand seront mis en place des portails restreignant l'accès aux autres points d'entrée ? (sans le compliquer pour les vélos équipés de remorque, comme c'est le cas actuellement entre Uzos et Rontignon, voir photo)
>
>![](portail-uzos-rontignon.jpg)


### 9 janvier 2019

> Pour: Mairie d'Uzos  
> Objet: Contournement du portail d'accès à la véloroute sur Uzos
>
> [...] Des portails ont notamment été posés pour interdire ou réguler l'accès aux véhicules motorisés à cette voie de circulation. [...] le portail situé près de la station de pompage s'avère inefficace, comme j'ai pu le constater aujourd'hui aux traces de pneus montrant qu'un véhicule peut aisément le contourner. Il serait nécessaire de positionner des obstacles à côté du portail.[...]
>
> ![](barriere-uzos.jpg)
>

Note : ce mail du 9 janvier à la mairie d'Uzos parle aussi de la grande barrière devenue inutile et gênante sur Uzos, et réclame sa suppression. [Cette barrière a été retirée depuis](/blog/2019/du-nouveau-sur-la-v81/).

&nbsp;

> Pour: Mairie de Rontigon   
> Objet: Voie Verte ouverte aux véhicules à moteur ?
> 
> [...] Des portails rotatifs ont été mis en place aux différents points d'accès de votre commune à la véloroute V81. Ces portails comportent une tige permettant d'y installer un cadenas pour limiter les ouvertures et par là même l'accès aux véhicules de gros gabarit. Il est regrettable de constater qu'aucun cadenas n'a été installé, et que ces barrières peuvent être ouvertes sans restriction. L'accès à la véloroute est donc possible pour tous les véhicules. La situation a finalement peu évolué. [...]


### 11 mars 2019

> Pour: Mairie de Rontigon  
> Copie Département et Agglo  
> Objet: Barrière Voie Verte Chemin de la Sablière
>
> En circulant quotidiennement sur la véloroute V81, je constate depuis quelques temps qu’une des barrières bloquant l’accès aux voitures est ouverte en permanence. Il s’agit de l’accès situé Chemin de la Sablière, sur le tronçon créé fin 2018 à travers champs. La goupille ainsi que le cadenas verrouillant la barrière sont absents, laissant l’accès libre aux véhicules motorisés. [...]
>
> ![](barriere-sabliere-1.jpg)
>
> ![](barriere-sabliere-2.jpg)

Note: la configuration de l'intersection a été modifiée depuis, avec une fin de voie verte, chemin partagé avec l'unique riverain sur 100 m, puis reprise de voie verte. Cette configuration n'est pas idéale, mais il vaut peut-être mieux ça que de lui demander de fermer à chaque passage un portail qu'il avait tendance à laisser ouvert... En attendant de se mettre au vélo ?

&nbsp;

> Pour: Mairie Narcastet  
> Copie: Département  
> Objet: Barrière forcée sur la Voie Verte
>
> [...] En circulant à vélo ce matin, j’ai constaté qu’une barrière bloquant l’accès de la véloroute V81 aux voitures avait été forcée et détériorée. Il s’agit de l’accès situé sur la D437 près du pont d’Assat. [...]
>
> ![](barriere-D437-1.jpg)
>
> ![](barriere-D437-2.jpg)


### 20 mars 2019

> Pour: Mairie Narcastet  
> Copie: Département  
> Objet: Barrière forcée sur la Voie Verte
> 
> Les usagers de la véloroute ont pu constater que la barrière du Pont d’Assat avait été réparée en l’espace de quelques jours. Pendant ce temps, l’accès a même temporairement été bloqué par de lourds obstacles disposés en chicane. Félicitations à vos services pour l’efficacité et la rapidité de l’intervention !


&nbsp;

> Pour: Mairie Rontignon  
> Copie: Département  
> Objet: Barrière Voie Verte Chemin de la Sablière
>
> [...] Une semaine s’est passée, sans réponse de votre part, ni action sur le terrain, la barrière restant ouverte en permanence. J’ai depuis moi-même croisé plusieurs fois des véhicules sur cette portion de la véloroute située Chemin de la Sablière, dont une voiture ce soir [...]

Réponse du département: 

> Le maître d’ouvrage et le gestionnaire de cette voie est le Département et non les maires qui ne sont en rien responsables.[...] Concernant les barrières, le Département fait l’essai de barrières classiques et de barrières renforcées comme à Narcastet, avec les résultats que vous avez pu constater. [...]


### 29 mars 2019

> Pour: Département  
> Objet: Barrière Voie Verte Chemin de la Sablière
>
>  Concernant les barrières limitant les accès, je confirme que les petites barrières (comme celles de Rontignon et Uzos) sont bien mieux que les grandes (rouges et blanches) installées à Narcastet. Le porte-à-faux est bien moindre et la base semble plus solide, ce qui peut limiter les dégâts en cas de collision. De plus, elles permettent de laisser un passage plus large aux promeneurs et cyclistes, notamment ceux équipés de vélos cargos, de remorques et de poussettes.

### Septembre 2019

Installation de la signalisation remarquée sur facebook.


### 14 octobre 2019

> Pour: Mairie Rontignon  
> Copie: Département  
> Objet: Voie Verte ouverte aux véhicules à moteur ?
>
[...] Si je vous contacte aujourd’hui, c’est pour vous avertir que le fameux portail pivotant situé à la jonction de la rue des Écoles avec la véloroute est démonté de son socle depuis une quinzaine de jours. Posé contre le talus, les écrous à côté. Laissant l’accès possible à des engins motorisés. [...]


### 16 octobre 2019

> Pour: Mairie Rontignon  
> Copie: Département  
> Objet: Voie Verte ouverte aux véhicules à moteurs ?
> 
> [...] la barrière avait retrouvé sa place ce soir (photos jointes), empêchant toute intrusion indésirable sur la voie verte. Merci pour votre action en faveur des déplacements actifs. [...]
>
> ![](barriere-rontignon.jpg)

Réponse du département:

> Comme je vous l’ai expliqué, la gestion de la voie verte est du ressort du Département, qui a remis et remis cette barrière à plusieurs reprises. Ce jeu aura forcément ces limites à un moment donné.

### Date à définir

Nettoyage et fauchage avant l'inauguration, remarqué sur facebook.






[^1]: Ceux que le sujet de la dissuasion des véhicules motorisés intéresse peuvent consulter [le guide du CEREMA sur le sujet](CEREMA-dispositif-anti-acces-motorise_36.pdf)

